**LCAM-01XA
Archangel**，即**大天使號**，為[日本科幻](../Page/日本.md "wikilink")[動畫作品](../Page/動畫.md "wikilink")《[機動戰士鋼彈SEED](../Page/機動戰士鋼彈SEED.md "wikilink")》和《[機動戰士鋼彈SEED
DESTINY](../Page/機動戰士鋼彈SEED_DESTINY.md "wikilink")》中的[戰艦](../Page/戰艦.md "wikilink")。
[LCAM-01XA_Archangel.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:LCAM-01XA_Archangel.jpg "fig:LCAM-01XA_Archangel.jpg")

## 開發經過

大天使號是由[歐普的](../Page/歐普.md "wikilink")[摩根雷提社所製造](../Page/摩根雷提社.md "wikilink")、屬於[地球聯合軍的強襲機動特裝艦](../Page/地球聯合軍.md "wikilink")、是為了支援和運用地球軍的[MS](../Page/MS.md "wikilink")—[X系列而被製造](../Page/X系列.md "wikilink")，因為其外型及經歷諸多猛攻而未遭擊沉的事蹟，擁有「不沉之艦」及「有腳的」等別名。

## 艦隻介紹

在機動戰士鋼彈SEED中，由於[地球聯合軍的MA不敵](../Page/地球聯合軍.md "wikilink")[Z.A.F.T.的最新型MS](../Page/Z.A.F.T..md "wikilink")，再加上受到「[中子干擾器](../Page/中子干擾器.md "wikilink")」的影響，無法使用長距離通信和核能，故而令人力和物資都處於優勢的地球軍在戰況陷入了絕對的劣勢中。在此情形下，地球聯合軍其中一主要國家「[大西洋聯邦](../Page/大西洋聯邦.md "wikilink")」中部份有識之士和[歐普中部份人士聯合](../Page/歐普.md "wikilink")，在歐普的曙光社技術援助下在其資源衛星－「海利歐波里斯」中秘密開發新形的MS－[X系列和其支援運用艦](../Page/X系列.md "wikilink")－**大天使號**。

**大天使號**地球連合軍的大型戰艦，屬於大天使級，也是大天使級的第一號艦、是[主天使號的姊妹艦](../Page/LCAM-02XD_Dominion.md "wikilink")。

裝甲是試驗性的積層式裝甲、能把光束攻擊轉變為熱能擴散往全艦、只要散熱系統能跟得上、便不怕光束系攻擊。在攻擊上則有[羅安格林陽電子破城炮作為試驗性新兵器](../Page/羅安格林.md "wikilink")。

## 戰鬥史

### SEED

由於情報外流，[Z.A.F.T.知道了](../Page/ZAFT.md "wikilink")[大西洋聯邦研發新兵器之所在地](../Page/大西洋聯邦.md "wikilink")，而派出了他們的最精銳之新紅衣部隊－[拉烏·鲁·克鲁澤部隊](../Page/拉·魯·古魯謝.md "wikilink")，期望得到其新形MS。
在奇襲作戰下，戰艦人員幾乎全滅、MS駕駛員全部死亡。五部新型MS之中，其中四部被奪，平民[煌·大和機緣巧合下成為了最後一部X](../Page/基拉·大和.md "wikilink")-系列「[GAT-X105
攻擊鋼彈](../Page/GAT-X105_STRIKE.md "wikilink")」之駕駛員。

由於「海利歐波里斯」之毀滅，令到戰場陷入了混亂之中，**大天使號**從而得到了一絲求生之機會，但因為是在出發前受到襲擊，**大天使號**處於物資不充足之急需補給狀態。在經過商討之後，終於決定前往聯合軍同盟中一員欧亚联邦之軍事衛星，擁有號稱「阿耳忒弥斯之傘」之「[阿耳忒弥斯](../Page/阿耳忒弥斯.md "wikilink")」。
但大天使號之行動被克魯澤隊所預知，並在“阿耳忒弥斯”前布下陷阱等待；在一番苦戰之下，成功使敵人受損後退的**大天使號**終於能夠進入「阿耳忒弥斯」，但由於同盟之竊視，大天使號不單未能得到補給，船上之成員還被看守起來，所有資料都受到複製，在不知可惜還是可喜的情況下，Z.A.F.T.的追兵攻入了「阿耳忒弥斯」中，大天使號乘此機會出逃，「阿耳忒弥斯」受创。

在沒有援軍和補給之情形下，**大天使號**只能在前往月球軌道之同時，在宇宙垃圾環裏搜索有沒有可用之物資。與此同時，發現了在「[血色情人節](../Page/血色情人節.md "wikilink")」被核彈所毀壞之[P.L.A.N.T的尤尼乌斯](../Page/P.L.A.N.T.md "wikilink")7号的残骸，並且只在其上找到可用之食水。
在垃圾環中消滅Z.A.F.T.之偵察兵之同時，發現了P.L.A.N.T議長之女[拉克絲·克萊因之救生船並救回](../Page/拉克絲·克萊因.md "wikilink")。
與第八艦隊先遣隊會和時，先遣隊受到克魯澤隊發現和攻擊。雖然大天使號也有前往支援，但由於兵力差，先遺隊被全數擊沉。在煌釋放拉克絲之同時，大天使號由於拉克絲之原因避過了危機。

和[第八艦隊會合之後](../Page/第八艦隊.md "wikilink")，克魯澤隊全力來襲。**大天使號**在第八艦隊不惜全軍覆沒的支援下下降，放出防著火黏液避免因大氣層問題而令到戰艦着火\[1\]，下降至地球的[北非的](../Page/北非.md "wikilink")[利比亚](../Page/利比亚.md "wikilink")（原本的目的地為地球軍基地阿拉斯加，卻為了保護攻擊鋼彈而偏離軌道）。在和當地的反抗軍合力支授下，打敗有「沙漠之虎」之稱的[扎夫特名將](../Page/ZAFT.md "wikilink")[安德列·渥特菲德](../Page/安德魯·包撲菲杜.md "wikilink")\[2\]，經[紅海](../Page/紅海.md "wikilink")，在[亚丁湾与摩拉西姆队交战](../Page/亚丁湾.md "wikilink")，最终在[印度洋消灭了摩拉西姆队](../Page/印度洋.md "wikilink")。

在突破[马六甲海峡时大天使号多处受创](../Page/马六甲海峡.md "wikilink")。在[歐普近海因被扎夫特的](../Page/O.R.B..md "wikilink")[阿斯蘭·薩拉小隊的](../Page/阿斯兰·萨拉.md "wikilink")[X系列攻擊](../Page/X系列.md "wikilink")，全艦嚴重受損而在歐普中維修\[3\]。
從**歐普**得到修理、補給以及最新的情報後，在大天使號出航後便和札夫特的薩拉小隊交戰。在第一次交戰中，[攻擊鋼彈擊破了薩拉小隊的](../Page/GAT-X105_Strike.md "wikilink")[電擊鋼彈](../Page/GAT-X207_Blitz.md "wikilink")。但第二次在[马绍尔群岛的交戰中](../Page/马绍尔群岛.md "wikilink")，全力來襲的薩拉小隊和大天使號兩敗俱傷，其中一部空中霸者（2號機）被擊毀，[攻擊鋼彈在](../Page/GAT-X105_Strike.md "wikilink")[神盾鋼彈的自爆中嚴重受損](../Page/GAT-X303_Aegis.md "wikilink")，連大天使號也在戰鬥中差一點被擊沈。在經過簡單修理和回收[暴風鋼彈後](../Page/GAT-X103_Buster.md "wikilink")，雖然可再次航行，但札夫特也有援軍到來，大天使號只能放棄搜索[攻擊鋼彈](../Page/GAT-X105_Strike.md "wikilink")，並向**歐普**發出求援信號後繼續向**阿拉斯加**進發。

在札夫特向[阿拉斯加所發動的](../Page/阿拉斯加州.md "wikilink")「割喉作戰」中，被[地球聯合軍捨棄並作為引誘](../Page/地球聯合#地球連合軍.md "wikilink")[札夫特攻入](../Page/ZAFT.md "wikilink")[阿拉斯加而進行引爆](../Page/阿拉斯加.md "wikilink")[獨眼巨人系統的其中一員](../Page/獨眼巨人系統.md "wikilink")，在得知事實之後，在[自由鋼彈的協助之下](../Page/ZGMF-X10A_Freedom.md "wikilink")，脫離戰場，同時叛離地球軍，之後在歐普對抗聯合軍。\[4\]

離開歐普後，聯同[草薙號前往宇宙的L](../Page/草薙號.md "wikilink")4和克萊茵派的[永恆號會合](../Page/FFMH-Y1001_Eternal.md "wikilink")。在L4受地球軍同型艦[主天使號攻擊](../Page/LCAM-02XD_Dominion.md "wikilink")，最後在第二次[雅金·杜威攻防戰中因為](../Page/雅金·杜威攻防戰.md "wikilink")[攻擊鋼彈捨身擋下對方的炮擊](../Page/GAT-X105_Strike.md "wikilink")，而得以啟動陽電子砲將之擊沈。\[5\]

### SEED DESTINY

自上次大戰後便一直隱藏在[歐普](../Page/O.R.B..md "wikilink")，在這期間經大幅整修，除了在操作系統簡化、作戰能力以及艦內生活水準提升外（如增設了[溫泉](../Page/溫泉.md "wikilink")\[6\]），也新加入了[潜航機能](../Page/潜航.md "wikilink")（由於本是宇宙艦，氣密處理性能等同[潛水艦](../Page/潛艇.md "wikilink")，只要加裝壓艙水箱便可）\[7\]。同時還對引擎進行了升級，使其無需輔助也能夠單體突出大氣圈（SEED時期需要借助草薙號的引擎）。但因[ZAFT所發動的](../Page/ZAFT.md "wikilink")[拉克絲·克萊因暗殺事件和](../Page/莉古絲·古蘭爾.md "wikilink")[卡嘉里·尤拉·阿斯哈被歐普內親](../Page/卡嘉里·尤拉·阿斯哈.md "wikilink")[大西洋聯邦人員逼婚才再出現](../Page/大西洋聯邦.md "wikilink")。大天使號一登場便綁架歐普的國家元首（卡嘉里）然後消聲匿跡、一直到歐普參戰才現身制止。

在[破滅鋼彈出場時大天使號也有行動去阻止](../Page/GFAS-X1_Destroy.md "wikilink")、但他們介入的功勞被[吉伯特·杜蘭朵議長巧妙地消去](../Page/吉伯特·杜蘭朵.md "wikilink")，而之後更因杜蘭朵議長下令的Angel
Down作戰而被ZAFT追殺、在[智慧女神號的陽電子炮重創後逃往歐普](../Page/LHM-BB01_Minerva.md "wikilink")。\[8\]

在歐普受ZAFT攻擊時，和智慧女神號再度交鋒，混戰中更擊沉ZAFT於該行動中的旗艦[聖海倫號](../Page/聖海倫號.md "wikilink")、和[攻擊自由鋼彈](../Page/ZGMF-X20A_Strike_Freedom.md "wikilink")、[無限正義鋼彈一起守住歐普](../Page/ZGMF-X19A_Infinite_Justice.md "wikilink")。\[9\]

在吉伯特·杜蘭朵發出命運計劃時正式加入歐普宇宙部隊前往宇宙月球都市、在ZAFT使用反射衛星砲—安魂曲攻擊月球的亞爾薩赫基地後便向ZAFT發動攻擊。在攻下安魂曲的第一中繼點後便前往安魂曲的本體、期間和智慧女神號兩度會戰並和[無限正義鋼彈聯手予以重創](../Page/ZGMF-X19A_Infinite_Justice.md "wikilink")，使智慧女神號失去戰鬥能力。

## 艦隻型式

  - 隸屬：地球聯合軍第8機動艦隊→阿拉斯加第5護衛艦群→三艦同盟（SEED時）

<!-- end list -->

  -

      -
        無所屬→歐普軍第2宇宙艦隊（DESTINY時）

<!-- end list -->

  - 類型：大天使級強襲機動特裝艦
  - 艦長：[瑪琉·雷明斯](../Page/瑪琉·雷明斯.md "wikilink")
  - 艦身長度：420[米](../Page/米.md "wikilink")
  - 機體發射管道：2
  - 最大搭載數：10（以運用搭載量為準）
  - 持有機體：
      - SEED
          - [空中霸王](../Page/FX-550_Skygrasper.md "wikilink") × 2
          - [暴風鋼彈](../Page/GAT-X103_Buster.md "wikilink")
          - [攻擊鋼彈](../Page/GAT-X105_Strike.md "wikilink")
          - [密斯特拉爾](../Page/MAW-01_Mistral.md "wikilink") × 6
          - [梅比烏斯零式](../Page/TS-MA2mod.00_Moebius_Zero.md "wikilink")
          - [正義鋼彈](../Page/ZGMF-X09A_Justice.md "wikilink")
          - [自由鋼彈](../Page/ZGMF-X10A_Freedom.md "wikilink")
      - SEED DESTINY
          - [空中霸王](../Page/FX-550_Skygrasper.md "wikilink")
          - [嫣紅攻擊鋼彈](../Page/MBF-02_Strike_Rouge.md "wikilink")
          - [村雨](../Page/MVF-M11C_Murasame.md "wikilink") ×
            11（當中包括[安德列·渥特菲德專用](../Page/安德列·渥特菲德.md "wikilink")
            × 1）
          - [曉鋼彈](../Page/ORB-01_Akatsuki.md "wikilink")
          - [自由鋼彈](../Page/ZGMF-X10A_Freedom.md "wikilink")
          - [攻擊自由鋼彈](../Page/ZGMF-X20A_Strike_Freedom.md "wikilink")
          - [無限正義鋼彈](../Page/ZGMF-X19A_Infinite_Justice.md "wikilink")
  - 主要顏色塗裝：白、紅

## 特殊裝備

  - 反光線積層式裝甲
  - 壓艙水箱（SEED DESTINY）\[10\]

## 艦隻武裝

\[11\]

  - Mk.71「[戈德菲](../Page/戈德菲.md "wikilink")」（Gottfried）225cm
    -{zh-hans:双联装高能收束火线炮;zh-hk:雙重高出力光束炮;zh-tw:二連裝高能收束火線砲;}- × 2
  - Mk.8「勇者」（Valiant）110cm
    [-{zh-hans:单发线性加农炮;zh-hk:線性大炮;zh-tw:單裝線性加農砲;}-](../Page/軌道槍.md "wikilink")
    × 2
  - 「[羅安格林](../Page/羅安格林.md "wikilink")」（Lohengrin）（）陽電子炮 × 2
  - 「」（）75mm 多槍管[自動近接防禦機關炮](../Page/近迫武器系統.md "wikilink") × 16
  - 「地獄鏢」（Helldart）對空導彈發射器 × 16
  - 艦尾大型導彈發射器× 24（設於左右舷尾部，每組發射器可射出兩顆導彈）

可填裝導彈類型：科林斯（Korinthos，宇宙用對空），袋熊（Wombat，大氣圈內對空），巨槌（Sledge
Hammer，對艦、攻堅），對空擴散彈

  - 防着火黏液（銀色黏性的物質，設於艦隻底部）

## 參考

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 參見

  - [LCAM-02XD Dominion](../Page/LCAM-02XD_Dominion.md "wikilink")

[Category:虛構船艦](../Category/虛構船艦.md "wikilink")
[Category:宇宙戰艦](../Category/宇宙戰艦.md "wikilink")

1.  機動戰士鋼彈SEED{{〈}}1{{〉}}交會而過的羽翼 ISBN 986-7427-27-0

2.  機動戰士-{鋼彈}-SEED{{〈}}2{{〉}}沙漠之虎 ISBN 986-7427-53-X

3.  機動戰士鋼彈SEED{{〈}}3{{〉}}和平之國 ISBN 986-7427-85-8

4.  機動戰士鋼彈SEED{{〈}}4{{〉}}天降之劍 ISBN 986-7299-18-3

5.  機動戰士-{鋼彈}-SEED{{〈}}5{{〉}}飛向無止盡的明天 ISBN 986-7299-59-0

6.  機動戰士鋼彈SEED DESTINYT{{〈}}3{{〉}}錯過的視線 ISBN 978-986-174-159-8

7.  機動戰士鋼彈SEED DESTINY{{〈}}2{{〉}}迷惘的眼神 ISBN 986-174-099-6

8.  機動戰士鋼彈SEED DESTINY {{〈}}4{{〉}} 被揭示的世界 ISBN 978-986-174-261-8

9.
10. 機動戰士-{高達}-SEED DESTINY{{〈}}2{{〉}}迷惘的眼神 ISBN 986-174-099-6

11.